%% ==============================================================
%% SKV Manual von Oliver Borm, Andrea Bader, Balint Balassa, Florian Mayer  
%% steht unter einer Creative Commons Namensnennung - Weitergabe 
%% unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland Lizenz.
%% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/
%% ==============================================================

%% ====================================================
%%  **********           Kapitel 7          **********
%% ====================================================

\chapter{Zusätzliche numerische Methoden für den Meridiangeschwindigkeit-Löser}
\label{kap07}

Die grundlegenden numerischen Methoden sind die selben, die auch beim Druck-Löser zum Tragen kommen. Unterschiede gibt es aber bei den Disktretisierungsverfahren.

``Für die Berechnung der verschiedenen Ableitungen kommen numerische Diskretisierungen unterschiedlicher Genauigkeit zum Einsatz. Die verwendeten Differenzenverfahren und der Zeitpunkt der Aktualisierung erwiesen sich dabei als ausschlaggebend für die Konvergenz des gesamten Verfahrens. Von den Ableitungsmethoden der NURBS++ wird (...) aus Stabilitätsgründen kein Gebrauch mehr gemacht.
Um die teilweise aufwendige Implementierung der Diskretisierung nicht für jede Größe separat zu programmieren, wurde eine statische Helferklasse mit dem Namen ableitungsHelfer geschaffen, die abhängig vom Übergabeparameter dieser Größe entlang der bestimmten Richtung, also in $m$− oder $q$−Richtung differenziert.''(\cite{bader:2010}, Abschnitt 4.7)

\section{Einfache Rückwärtsableitung in Meridianrichtung}

Die Rückwärtsableitung einer beliebigen Knoteneigenschaft $F$ wird für die erste Quasiorthogonale folgendermaßen berechnet:

\begin{align}
\label{gl07:01}
\Delta m &= \sqrt{\left(z(j+1)-z(j)\right)^2+\left(r(j+1)-r(j)\right)^2} \\
\label{gl07:02}
\frac{\partial F}{\partial m} &= \frac{F(j+1)-F(j)}{\Delta m}
\end{align}

Für alle anderen Quasiorthogonalen lautet sie:

\begin{align}
\label{gl07:03}
\Delta m &= \sqrt{\left(z(j)-z(j-1)\right)^2+\left(r(j)-r(j-1)\right)^2} \\
\label{gl07:04}
\frac{\partial F}{\partial m} &= \frac{F(j)-F(j-1)}{\Delta m}
\end{align}

\section{Einfache Vorwärtsableitung in quasiorthogonaler Richtung}
Die Vorwärtsableitung einer beliebigen Knoteneigenschaft$F$ wird folgendermaßen berechnet:

\begin{align}
\label{gl07:05}
\Delta q &= \sqrt{\left(z(i+1)-z(i)\right)^2+\left(r(i+1)-r(i)\right)^2} \\
\label{gl07:06}
\frac{\partial F}{\partial q} &= \frac{F(i+1)-F(i)}{\Delta q}
\end{align}


\section{Erste Ableitung in Stromrichtung}
Berechnet wird die erste Ableitung entlang einer Stromlinie mit Differenzenverfahren 2. Ordnung bei nicht konstanter Gitterweite:

\subsection{Vorwärtsableitung}
\begin{align}
\label{gl07:07}
m^{++} &= \sqrt{\left(r(j+2)-r(j+1)\right)^2 + \left( z(j+2)-z(j+1) \right)^2} \\
\label{gl07:08}
m^{+} &= \sqrt{\left(r(j+1)-r(j)\right)^2 + \left( z(j+1)-z(j) \right)^2} \\
\label{gl07:09}
\frac{\partial F}{\partial m} &= \frac{\left(F(j+1)-F(j)\right) \cdot \left( 1+\frac{m^{++}}{m^+} \right)^2-(F(j+2)-F(j))}{m^{++}\cdot \left( 1+\frac{m^{++}}{m^+} \right)}
\end{align}

\subsection{Rückwärtsableitung}
\begin{align}
\label{gl07:10}
m^{--} &= \sqrt{\left(r(j-1)-r(j-2)\right)^2 + \left( z(j-1)-z(j-2) \right)^2} \\
\label{gl07:11}
m^{-} &= \sqrt{\left(r(j)-r(j-1)\right)^2 + \left( z(j)-z(j-1) \right)^2} \\
\label{gl07:12}
\frac{\partial F}{\partial m} &= \frac{\left(F(j)-F(j-1)\right) \cdot \left( 1+\frac{m^{--}}{m^-} \right)^2-(F(j)-F(j-2))}{m^{--}\cdot \left( 1+\frac{m^{--}}{m^-} \right)}
\end{align}

\subsection{Zentrale Ableitung}
\begin{align}
\label{gl07:13}
m^{-} &= \sqrt{\left(r(j)-r(j-1)\right)^2 + \left( z(j)-z(j-1) \right)^2} \\
\label{gl07:14}
m^{+} &= \sqrt{\left(r(j+1)-r(j)\right)^2 + \left( z(j+1)-z(j) \right)^2} \\
\label{gl07:15}
\frac{\partial F}{\partial m} &= \frac{\left(F(j+1)-F(j)\right)(m^-)^2+\left( F(j)-F(j-1) \right)}{m^+\cdot (m^-)^2 +m^- \cdot (m^+)^2}
\end{align}

\section{Erste Ableitung in quasiorthogonaler Richtung}
Berechnet wird die erste Ableitung entlang einer Quasiorthogonalen mit Differenzenverfahren 2. Ordnung bei nicht konstanter Gitterweite:

\subsection{Vorwärtsableitung}
\begin{align}
\label{gl07:16}
q^+ &= \sqrt{\left( r(i+1)-r(i)\right)^2 + \left(z(i+1)-z(i)\right)^2}\\
\label{gl07:17}
q^{++} &= \sqrt{\left(r(i+2)-r(i+1)\right)^2 + \left(z(i+2)-z(i+1)\right)^2}\\
\label{gl07:18}
\frac{\partial F}{\partial q} &= \frac{\left(F(i+1)-F(i)\right)\cdot(1+\frac{q^{++}}{q^{+}})^2-\left(F(i+2)-F(i)\right)}{q^{++}\cdot(1+\frac{q^{++}}{q^+})}
\end{align}

\subsection{Rückwärtsableitung}
\begin{align}
\label{gl07:19}
q^- &= \sqrt{\left( r(i)-r(i-1)\right)^2 + \left(z(i)-z(i-1)\right)^2} \\
\label{gl07:20}
q^{--} &= \sqrt{\left(r(i-1)-r(i-2)\right)^2 + \left(z(i-1)-z(i-2)\right)^2} \\
\label{gl07:21}
\frac{\partial F}{\partial q} &= \frac{\left(F(i)-F(i-1)\right)\cdot(1+\frac{q^{--}}{q^{-}})^2-\left(F(i)-F(i-2)\right)}{q^{--}\cdot(1+\frac{q^{--}}{q^-})}
\end{align}

\subsection{Zentrale Ableitung}
\begin{align}
\label{gl07:22}
q^+ &= \sqrt{\left( r(i+1)-r(i)\right)^2 + \left(z(i+1)-z(i)\right)^2} \\
\label{gl07:23}
q^- &= \sqrt{\left( r(i)-r(i-1)\right)^2 + \left(z(i)-z(i-1)\right)^2} \\
\label{gl07:24}
\frac{\partial F}{\partial q} &= \frac{\left(F(i+1)-F(i)\right) \cdot (q^-)^2+\left(F(i)-F(i-1)\right)\cdot (q^+)^2}{q^+\cdot(q^-)^2+q^-\cdot(q^+)^2}
\end{align}


\section{Zweite Ableitung in Stromrichtung}
Berechnet wird die zweite Ableitung entlang einer Stromlinie mit Differenzenverfahren 2. Ordnung bei nicht konstanter Gitterweite:

\subsection{Vorwärtsableitung}
\begin{align}
\label{gl07:25}
m^+ &= \sqrt{\left( r(j+1)-r(j)\right)^2 + \left(z(j+1)-z(j)\right)^2}\\
\label{gl07:26}
m^{++} &= \sqrt{\left(r(j+2)-r(j+1)\right)^2 + \left(z(j+2)-z(j+1)\right)^2}\\
\label{gl07:27}
\frac{\partial ^2F}{\partial m^2} &= \frac{2\left((F(j+2)-F(j))-(F(j+1)-F(j)(1+\frac{m^{++}}{m^{+}}))\right)}{(m^{++})^2\left( 1+\frac{m^{+}}{m^{++}} \right)}
\end{align}

\subsection{Rückwärtsableitung}
\begin{align}
\label{gl07:28}
 m^- &= \sqrt{\left( r(j)-r(j-1)\right)^2 + \left(z(j)-z(j-1)\right)^2}\\
\label{gl07:111}
 m^{--}& = \sqrt{\left(r(j-1)-r(j-2)\right)^2 + \left(z(j-1)-z(j-2)\right)^2}\\
\label{gl07:29}
 \frac{\partial ^2F}{\partial m^2} &= \frac{2\left((F(j)-F(j-1))(1+\frac{m^{--}}{m^{-}})-(F(j)-F(j-2))\right)}{(m^{--})^2(1+\frac{m^{-}}{m^{--}})}
\end{align}

\subsection{Zentrale Ableitung}
\begin{align}
\label{gl07:30}
m^+ &= \sqrt{\left( r(j+1)-r(j)\right)^2 + \left(z(j+1)-z(j)\right)^2}\\
\label{gl07:31}
m^- &= \sqrt{\left( r(j)-r(j-1)\right)^2 + \left(z(j)-z(j-1)\right)^2} \\
\label{gl07:32}
\frac{\partial ^2F}{\partial m^2} &= \frac{2\left( (F(j+1)\cdot m^{-})-F(j)(m^{-}+m^{+}+F(j-1)\cdot m^{+}) \right)}{(m^{-}\cdot (m^{+})^2+m^{+}\cdot(m^{-})^2)}
\end{align}










%% ====================================================
%%  **********       ENDE  Kapitel 7        **********
%% ====================================================

